*{\Endframe}{\only<beamer>{\color{yellow}\ensuremath{\bullet}}}


\section{Gefahren für unsere Daten}

\subsection{Wer liest unsere emails?}
\begin{frame}[<+->]
  \frametitle<presentation>{Westliche Geheimdienste}
  \begin{itemize}
  \item NSA, GCHQ, DGSE lesen internationalen und auch
    \alert{deutschen} Datenverkehr
  \item Firmenpartner der NSA bekommen angeblich 70\% des Budgets

    u.a.\@ \alert{Booz Allan Hamilton}, Boeing, Northrop Grumman,
    Raytheon, CACI International, SAIC\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
  \frametitle<presentation>{Wirtschaftsspionage}
  \begin{itemize}
  \item \alert{NSA} betreibt auch Wirtschaftsspionage
  \item Tausende Mitarbeiter haben Zugang zur NSA-Datensammlung,
    manche sind \alert{bestechlich}.
  \item Datenverkehr durch \alert{China} wird kontrolliert,
    Wirtschaftsspionage ist verbreitet.
  \item \alert{Hacker} können überall gezielt angreifen.\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Weitere Angriffsmethoden}
\begin{frame}[<+->]
  \frametitle<presentation>{Weitere Angriffsmethoden}
  \begin{description}[Mobile Netze]
  \item[Trojaner] Ein Schadprogramm, das einem Angreifer die volle
    Kontrolle über Ihren Rechner gibt.
  \item[Mobile Netze] Nutze unsichere Verschlüsselung mobiler Netze
    (WLAN, Telefon) aus.
  \item[Bestechung] Ihre eigenen Mitarbeiter helfen den Spionen.
  \item[Diebstahl] Zugriff auf alle Daten auf dem Notebook oder
    Smartphone Ihres Mitarbeiters\Endframe
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Größte Gefahr: Trojaner}
  \begin{block}{Wie bekomme ich Trojaner?}\pause
    \begin{itemize}
    \item USB-Geräte (Beispiel Stuxnet in iranischen Atomanlagen)
      \begin{itemize}
      \item gefundener USB-Stick
      \item eigener USB-Stick an infiziertem Rechner benutzt
      \end{itemize}\pause
    \item email-Anhang geöffnet\pause
    \item Computerspiel heruntergeladen
    \item Webseite besucht\Endframe
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Schutz gegen Trojaner?}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{block}{Was nicht hilft}
        \begin{itemize}
        \item Firewalls: Angriff von \alert{innen}\pause
        \item sichere Passwörter
        \item email-Verschlüsselung
        \item verschlüsselte Dateisysteme
        \item Private LAN, VPN\pause
        \item Anti-Virus-Software und Spamfilter erkennen nur
          verbreitete Trojaner\pause
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.6\textwidth}
      \begin{block}{Was hilft?}
        \begin{itemize}
        \item USB-Anschlüsse abmontieren
        \item Firmenrechner nicht privat nutzen
        \item auf Privatrechnern nicht arbeiten\pause
        \item Mitarbeiteraufklärung\pause
        \item Unix-Betriebssysteme (auch Apple)\pause
          gezielte Angriffe trotzdem möglich
        \item Statistische Datenverkehranalyse kann aktive Trojaner
          erkennen.
        \item Etwas analytischen Geometrie hilft auch.
          \Endframe\Endframe
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Verschlüsselungsverfahren}

\subsection{Symmetrische Verschlüsselung}
\begin{frame}[<+->]
  \frametitle<presentation>{Symmetrische Verschlüsselung}
  \begin{description}
  \item[symmetrisch] derselbe Schlüssel fürs Ver- und Entschlüsseln
  \end{description}
\end{frame}


\subsection{Asymmetrische Verschlüsselung}
\begin{frame}
  \frametitle<presentation>{Asymmetrische Verschlüsselung}
  \begin{description}[asymmetrisch]
  \item[asymmetrisch] öffentlicher Schlüssel zum Verschlüsseln\\
    geheimer Schlüssel zum Entschlüsseln\pause
  \end{description}
  \begin{itemize}
  \item Den öffentlichen Schlüssel teile ich jedem mit,\\
    damit er mir verschlüsselte Nachrichten schicken kann.
  \item Den privaten Schlüssel halte ich geheim,\\
    damit nur ich diese Nachrichten lesen kann.\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Große Primzahlen und das RSA-Verfahren}

\begin{frame}
  \frametitle<presentation>{Große Primzahlen und das RSA-Verfahren}
  \begin{description}[öffentlicher Schlüssel]
  \item[geheimer Schlüssel] zwei sehr große Primzahlen $p$ und~$q$
  \item[öffentlicher Schlüssel] $p\cdot q$\pause
  \end{description}
  \begin{itemize}
  \item Es ist schwer, \(p\) und~\(q\) aus \(p\cdot q\) zu
    berechnen.
  \item Bestimmte Rechnungen lassen sich mit \(p\cdot q\)
    durchführen,\\
    aber nur mit \(p\) und~\(q\) schnell umkehren.\pause
  \item Kryptologischer Fortschritt verlangt ständig größere
    Schlüssel:
    \begin{description}
    \item[bis 2013] \(p\cdot q\) mindestens 1024 Bit empfohlen\\ (etwa
      300 Dezimalstellen)
    \item[ab 2014] \(p\cdot q\) mindestens 2048 Bit empfohlen\\ (etwa
      \alert{600} Dezimalstellen)
    \end{description}
  \item Kleinere Schlüssel sind unsicher!\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sicherheit und Anwendungsbeispiele für RSA}
  \begin{itemize}
  \item Die Sicherheit von RSA wird seit Jahrzehnten geprüft.
  \item Schwachstelle Zufallsgenerator \pause
  \item Öffentlich zugänglicher Sourcecode der gesamten
    Implementierung schützt gegen Hintertüren.
  \item RSA ist patentfrei.\pause
  \item Anwendungsbeispiele:
    \begin{itemize}
    \item email-Verschlüsselung, etwa mit PGP
    \item Digitale Unterschriften
    \item SSL-Protokoll (https-Seiten)
    \item SSH-Protokoll (Einloggen auf andere Rechner)\Endframe\Endframe
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Verschlüsselung in der Praxis?}

\subsection{Technische Lösungen }
\begin{frame}[<+->]
  \frametitle<presentation>{Technische Lösungen}

 \begin{block}{Hardwarelösung Kommunikation}
    \begin{itemize}
    \item an jedem Firmenstandort eine Kiste, die ausgehende Daten
      automatisch verschlüselt und eingehende entschlüsselt
    \item Schützt allen Datenverkehr \alert{innerhalb der Firma}, auch
      Videokonferenzen.
    \item Auch exklusive Standleitungen verschlüsseln!
    \item kein Schutz gegen Angriffe von innen, etwa
      Trojaner
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Firmenrechner verschlüsseln}
    \begin{itemize}
    \item Verschlüsselte Dateisysteme verhindern Zugriff auf
      Firmendaten durch Diebstahl.\Endframe
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Führungsaufgaben}
\begin{frame}[<+->]
  \frametitle<presentation>{Führungsaufgaben}
  \begin{itemize}
  \item \alert{Gesamtkonzept}: Einzelmaßnahmen reichen nicht.
  \item Entscheide über das nötige Schutzniveau:
    \begin{itemize}
    \item Was muss überhaupt geschützt werden?  Wie stark?\\
      Schätze den entstehende Schaden ab, falls eine Datei in falsche
      Hände geriete.
    \item Wer braucht wann Zugriff auf welche schützenswerten Daten?

      (Wenn ein Angreifer den Rechnerzugang eines Mitarbeiters knackt,
      sollte er nicht gleich alle Firmendaten bekommen.)
    \end{itemize}
  \item Wirksamer Datenschutz ist unbequem und teuer.
  \item Um trotz Sicherheitsmaßnahmen noch arbeiten zu können, braucht
    es
    \begin{itemize}
    \item Vorbereitung
    \item Hilfestellung für Mitarbeiter
    \item regelmäßige Anpassung\Endframe
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Schlüsselverwaltung}
\begin{frame}
  \frametitle<presentation>{Warum verschlüsseln nicht alle alles?}
  \begin{itemize}
  \item Verliere ich meinen geheimen Schlüssel, sind \alert{alle}
    meine emails unwiderbringbar weg.  \alert{Kein
      Schlüsseldienst!}\pause
  \item Nur ich kann meine emails lesen.  Was ist mit meinem
    Assistenten, meiner Urlaubsvertretung?\pause

    Was, wenn ich die Firma verlasse oder einen Unfall habe?\pause
  \item Ich kann nur dort email lesen, wo mein geheimer Schlüssel
    gespeichert ist.\pause
  \item Ich brauche öffentliche Schlüssel meiner
    Gesprächspartner.\pause
  \item Standardeinstellungen der meisten Software ist unsicher.\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle<presentation>{Sichere Erzeugung und Speicherung der
    Schlüssel}
  \begin{itemize}
  \item Erzeuge und speichere alle Schlüssel auf besonders gesichertem
    Rechner mit besonders gesicherter Archivierung.
  \item Zugriff dort nur, wenn mehrere Personen autorisieren:\\
    Systemverwalter und betroffener Mitarbeiter, oder Systemverwalter
    und mehrere vertrauenswürdige Mitarbeiter
  \item Jeder Mitarbeiter bekommt Schlüssel und wird eingewiesen,
    \begin{itemize}
    \item welche emails verschlüsselt werden müssen
    \item wie der geheime Schlüssel zu schützen ist (Passwort)
    \item wo er gespeichert werden darf
    \end{itemize}
  \item Vertretungen bekommen alle meine alten Schlüssel.\\
    Nach der Vertretung bekomme ich einen neuen Schlüssel.\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle<presentation>{Sichere Schlüsselverwaltung}
  \begin{itemize}
  \item Öffentliche Schlüssel aller Firmenmitarbeiter werden
    veröffentlicht und mit anderen Firmen ausgetauscht.
  \item Die Liste gültiger Schlüssel wird auf allen Firmenrechnern
    automatisch und regelmäßig aktualisiert.
  \item Schlüssel haben ein Verfallsdatum.
  \item „Alte“ Daten werden in ein Archiv verschoben,\\
    wo sie nur mit besonderen Schlüsseln zugänglich sind.
    \begin{itemize}
    \item Wann sind Daten alt?\Endframe\Endframe
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Zusammenfassung}
\begin{frame}[<+->]{Zusammenfassung}
  \begin{itemize}
  \item Elektronische Datenverarbeitung und Kommunikation bietet
    Wirtschaftsspionen viele Angriffsmöglichkeiten.
  \item Verschlüsselungsverfahren schützen Ihre Daten.\\
    Sie können aber mit genug Aufwand immer umgangen werden.
  \item Sicherheit ist unbequem und teuer.\\ Darum funktioniert sie
    nur als Teil der Unternehmenspolitik.\Endframe\Endframe
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Nachtrag}
\begin{frame}[<+->]{Nachtrag}
  \begin{itemize}
  \item Quelle: Präsidiumsarbeitskreis Datenschutz und IT-Sicherheit der Gesellschaft für Informatik e. V. 
  \item Backdoors in 10.000 deutschen Servern
  \begin{itemize}
    \item Die Algorithmen schwacher Verschlüsselungsverfahren werden gebrochen.
    \item In starken Verfahren werden Hintertüren oder unveröffentlichte Sicherheitslücken eingebaut.
    \item Standardsoftware wie Skype wird dazu benutzt, Spionagesoftware auf dem Zielrechner zu installieren und mit deren Hilfe die Kommunikation abzuhören, bevor sie verschlüsselt wird.
   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Empfehlungen}
\begin{frame}[<+->]{Empfehlungen}
  \begin{itemize}
   \item Der Arbeitskreis empfiehlt folgenden Maßnahmen:
  \begin{itemize}
    \item Die wichtigsten Programme – insbesondere die Sicherheitsprogramme – müssen systematisch auf Sicherheitslücken überprüft und gepatcht werden.
    \item Ausschließlich hoch abgesicherte Computer und Netze dürfen an andere interne und externe Netze oder gar an das Internet angeschlossen werden.
    \item Sicherheitsmaßnahmen wie Grundschutz und Umsetzung der Normen der ISO 27000 Familie (inklusive z.B. Verschlüsselung) stellen nur absolute Mindeststandards dar.
    \item Nur betrieblich notwendige Daten sollen erfasst, gespeichert und übertragen werden (Datensparsamkeit).
    \item Unverzichtbar sind systematische Security Tests der wichtigsten Anwendungen zur Identifizierung von bislang nicht erkannten Sicherheitslücken (Zero-Day-Vulnerabilities), Covert Functions und Back Doors. 
   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
